\documentclass{beamer}
\usetheme[navigation]{UMONS}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}

\title[Réseaux de neurones]{Méthode de classification inspirée des réseaux de neurones (NN)}
\author[G.Jérémy \& B.Jason]{Gheysen Jérémy \& Bury Jason}
\institute[]{%
 Faculté des Sciences\\
  Université de Mons
  \\[2ex]
  \includegraphics[height=4ex]{UMONS}\hspace{2em}%
  \raisebox{-1ex}{\includegraphics[height=6ex]{UMONS_FS}}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Introduction}
\subsection{Inspiration liée à la biologie}

\begin{frame}{Inspiration liée à la biologie}
Le concept de réseau de \textbf{neurones en statistiques} est en majeure partie \textbf{basé} sur les systèmes de \textbf{neurones biologiques}. Quels en sont les idées fondamentales ? 
\begin{wrapfigure}[5]{r}{6cm}
	\vspace{-2mm}
	\includegraphics[scale=0.22]{neurones.jpeg}
\end{wrapfigure}
\begin{itemize}
\item Faculté d'apprendre,
\item Tolérance à la faute,
\item Interconnexions permettant de réaliser de grandes tâches.
\end{itemize}

% Systèmes neurones biologiques du traitement de l'info.
% Milliers d'interconnexions pour chaque neurone, entraide en cas d'incapacité de 
% réaliser la tâche seul, interconnexions à l'aide d'impulsions éléctrochimiques.
\end{frame}

\begin{frame}{Inspiration liée à la biologie}{Comparaison entre les structures statistiques/biologiques}

\begin{figure}
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \caption{Structure biologique}
  \includegraphics[scale=0.17]{schema.png}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
   \caption{Structure statistique}
  \includegraphics[scale=0.38]{schema2.png}
\end{minipage}
\end{figure}

%Structure en graphe pour stat (entrées - neurones - sorties)
%Equivalence axone - arc, entrées - nerfs sensoriel, sorties - nerfs moteurs
%Neurones conservent leur nom
%Biais non présent car dépend de la technique utilisée
\end{frame}

\subsection{Différentes techniques sur les réseaux de neurones}
\begin{frame}{Différentes techniques sur les réseaux de neurones}
Nous avons trouvé deux techniques de classification différentes utilisant les réseaux de neurones.
\begin{itemize}
 \item Perceptron multicouches ou fonctions à base radiale\\(technique supervisée)
 \item Carte auto-organisatrice, l'algorithme de Kohonen \\(technique non supervisée)
\end{itemize}

%Slide suivant explique les classifications
\end{frame}

\begin{frame}{Différentes techniques sur les réseaux de neurones}{Classification supervisée et non supervisée}
\begin{block}{Classification supervisée}
Tâche consistant à classer un ou plusieurs individus dans une classe connues.
\end{block}

\begin{block}{Différentes techniques sur les réseaux de neurones}{Classification non supervisée}
Technique consistant à dresser une typologie caractérisant un ensemble d'observations à partir de plusieurs critères ou caractéristiques. Le but étant de retrouver les différentes classes profilants une population d'individus.
\end{block}


\end{frame}

% Need connaître différentes classes pour appliquer une classification supervisée !!
% Le but est le même que ttes les techniques vues au cours
\begin{frame}{Différentes techniques sur les réseaux de neurones}{Choix pour cette présentation} 	
Choix de la première technique (supervisée) : Perceptron multicouches (\alert{PMC}) et fonctions à base radiale (ces dernières étant expliquées brièvement). \\
\vspace{.7cm}
La deuxième pouvant être expliquée bien plus rapidement, elle n'aurait pas été assez consistante pour faire l'objet à elle seule d'une présentation.
\end{frame}

\section{Structure des réseaux de neurones}
\subsection{Types de structures}

\begin{frame}{Types de structures}{Structure commune}
Structure de type \textit{feed-forward} avec :
\begin{wrapfigure}[4]{r}{5.5cm}
	\vspace{-10mm}
	\includegraphics[scale=0.4]{reseau_de_neurones.png}
\end{wrapfigure}
\begin{itemize}
\item Neurones d'entrée
\item (Optionnel) Neurones cachés
\item Neurones de sortie
\item Poids sur les arcs
\item Fonctions d'activation
\end{itemize}
\begin{figure}[b!]
	\includegraphics[scale=0.6]{neural_network.png}
\end{figure}

%Feed forward = sans boucles => Structure stable, tolérance à la faute
%Dans un sens : Entrées -> Eventuellement cachés -> Sorties
%Pt de vue calculatoire : plusieurs entrées envoient signal poids différent -> 1 neurone
%Somme pondérée est calculée puis fonction d'activation appliquée avec et produit sortie
%du neurone = prévision du modèle à un seul neurone pour une variable du jeu de données
 
\end{frame}

\begin{frame}{Types de structures}{Réseaux de neurones perceptron multicouches}
Architecture la plus fréquemment utilisée, choix pour cette présentation. \\
Introduction de la notion de \alert{biais} : neurone dont la fonction d'activation est égale à 1, son \textbf{poids} est appelé \textbf{seuil}. \\
\textsl{Fonctionnement} : entrées(envoi données) $\rightarrow$ calcul somme pondérée $\rightarrow$  fonction de transfert $\rightarrow$ production sortie.
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.45]{mlpdiagram.jpg}
\end{figure}

%Couche cachée et de sortie possèdent le biais.
%Chaque neurone va en fait calculer une somme pondérée de ses entrées qu'il va transmettre à une fonction de transfert f afin de produire ses sorties.
%Fonction transfert et activation = synonymes
\end{frame}

\begin{frame}{Types de structures}{Réseaux de neurones à fonction à base radiale}
Différences avec la structure précédente ? 
\begin{itemize}
\item \alert{biais} ici présent uniquement au niveau des unités de sortie
\item le réseau ne possède qu'une unique couche cachée
\item neurone caché $\leftarrow$ fonction radiale de base (contient le centre de l'espace du morceau de l'espace d'échantillon du neurone). 
\end{itemize}
\textsl{Fonctionnement} : fonction radiale de base calculent la distance euclidienne avec le vecteur d'entrée puis avec ces informations, les neurones de sortie en calculent une somme pondérée pour la fonction de sortie.
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.4]{rbfdiagram.jpg}
\end{figure}

%Neurone caché = unité radiale de base
%Plus de calcul de somme pondérée, instead : chaque noeud couche cachée représente un
%morceau de l'espace de l'échantillon et a un centre (compris dans l'espace global de
%l'échantillon - w_{i}). Ici au lieu de somme pondérée - calcul dist(individu - centre) 
\end{frame}

\subsection{Fonction d'activation}

\begin{frame}{Fonction d'activation}
\begin{block}{Définition}
Fonction mathématique transformant les signaux émis de la couche précédente dans le but d'envoyer le résultat à la couche suivante. Cette fonction peut fortement influencer la performance du réseau ! 
\end{block}

\begin{exampleblock}{Remarque}
Les neurones d'entrées ont la majeure du temps comme fonction d'activation $f(x)=x$ signifiant que les signaux d'entrée restent inchangés. 
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Fonction d'activation}{Exemples}
Voici les deux fonctions d'activation utilisées dans les exemples R créés : \\
\vspace{2.5mm}
\begin{tabular}{|p{17mm}|c|p{35mm}|c|}
\hline 
\textbf{Fonction} & \textbf{Définition} & \centering \textbf{Description} & \textbf{Intervalle définition} \\ 
\hline 
Identité & $a$ & Activation du neurone directement transmise & $(-\inf, +\inf)$ \\ 
\hline 
Sigmoïdale logistique & $\frac{1}{1+e^{-a}}$ & \centering Courbe en "S" & $(0,1)$ \\ 
\hline 
Softmax & $\frac{\exp(a_i)}{\sum \exp(a_i)}$ & Permet de construire des réseaux de neurones avec plusieurs sorties normalisées & $[0,1]$\\
\hline
\end{tabular} 
\end{frame}

\include{apprentissage}

\include{exempleR}

\include{kohonen}

\section{Sources}
\begin{frame}[fragile]{Sources}
\begin{itemize}
\item \url{http://www.statsoft.fr/concepts-statistiques/reseaux-de-neurones-automatises/reseaux-de-neurones-automatises.htm#fonctions}
\item \url{http://mi.eng.cam.ac.uk/~mjfg/local/I10/i10_hand4.pdf}
\item \url{http://www.r-bloggers.com/self-organising-maps-for-customer-segmentation-using-r/}
\item \url{https://jcrisch.wordpress.com/category/etat-de-lart/}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
